# Rectificatie

Het kan gebeuren dat de bekendmaking toch niet de juiste inhoud van het besluit toont, bijvoorbeeld omdat er aangenomen amendementen niet in verwerkt zijn. Bij het bekendmaken via de Landelijke Voorziening Bekendmaken en Beschikbaar stellen wordt automatisch gevalideerd op de technische eisen die gelden voor besluit en regeling conform STOP en de TPOD's. Dit validatieproces gaat alleen over de technische eisen die aan een besluit gesteld worden. Dat betekent dat besluiten die niet aan de standaarden voldoen, bijvoorbeeld omdat de geometrie niet op de juiste manier in een [GIO](vaststellen-wijzigen-gio.md) is aangeleverd, niet bekend gemaakt kunnen worden. Het bestuursorgaan krijgt een foutmelding en moet het besluit opnieuw aanbieden. Het validatieproces kan niet voorkomen dat er inhoudelijke fouten worden gemaakt: een besluit met een inhoudelijke fout, zoals een verschrijving of een verwisseling van termen, wordt niet door validatie tegen gehouden.   

STOP voorziet in de mogelijkheid voor het bestuursorgaan om een reeds gepubliceerd besluit met een inhoudelijke fout erin te [rectificeren](begrippenlijst_rectificatie.dita#rectificatie). Dit is niet in alle gevallen zomaar toegestaan. Maatgevend is hier het bepaalde op grond van de Algemene wet bestuursrecht en de Bekendmakingswet. Rectificatie is alleen mogelijk in het geval van kennelijke (bekendmakings)fouten, die bovendien geen rechtsgevolgen hebben. In het voorbeeld van het vergeten amendement is er juridisch wel degelijk besloten dat het amendement was aangenomen, en verschilt de ter publicatie aangeleverde versie van wat er in juridische zin daadwerkelijk besloten is. Dit herstellen heeft geen zelfstandig rechtsgevolg en is dus in principe toegestaan. Is er wel sprake van rechtsgevolg, dan kan de fout alleen hersteld worden door het nemen van een wijzigingsbesluit. Hierbij moet onder meer gekeken worden naar de vraag of het genomen besluit juridisch iets anders betekent wanneer de verschrijving wordt hersteld.

## Voorbeeld 1 rectificatie
In een aan de raad voorgelegd besluit tot wijziging van het omgevingsplan wordt de woning op huisnummer 40B aangewezen als gemeentelijk monument. De gemeenteraad wil dat anders, en neemt een amendement aan om niet alleen de woning op 40B aan te wijzen, maar alle woningen onder nummer 40 in de straat. Vervolgens wordt per ongeluk de versie van het omgevingsplan zonder dit amendement aan de LVBB aangeboden. In dat geval mag de gemeente dit door middel van een rectificatie herstellen, en zo de publicatie in lijn brengen met het daadwerkelijk door de raad genomen besluit. 

## Voorbeeld 2 rectificatie
Een praktijkvoorbeeld van een rectificatie is hier te vinden: [Rectificatie: Besluit van het college van burgemeester en wethouders van de gemeente Tiel houdende nadere regels omtrent carbid schieten (Nadere regels carbid schieten, gemeente Tiel 2020)](https://zoek.officielebekendmakingen.nl/gmb-2020-330437.html)

Vergeleken met de oorspronkelijke bekendmaking is er wel degelijk (artikel 3 en 4) meer veranderd dan alleen punten en komma’s, zie [Besluit van het college van burgemeester en wethouders van de gemeente Tiel houdende nadere regels omtrent carbid schieten (Nadere regels carbid schieten, gemeente Tiel 2020)](https://zoek.officielebekendmakingen.nl/gmb-2020-327189.html).

